梁特UGL協議已過逃稅追溯期 不代表可免於行為失當之質疑｜任馬霖

梁特UGL協議已過逃稅追溯期 不代表可免於行為失當之質疑｜任馬霖

2017-5-19 21:39字體： A A A
近日特首梁振英收取UGL公司5,000萬港元酬金的事件，重返公眾焦點，梁振英更於3月初決定控告會計界立法會議員梁繼昌誹謗，強調自己並沒有「受香港及外國稅務局調查」。然而，前立法會會計界議員譚香文在接受《852郵報》查詢時表示，在一般情況下，香港相關部門如稅務局在調查稅務申報問題時，大多會先要求被調查者提交資料文件，而公眾和當時人未必會清楚知道局方正進行相關調查。譚香文亦指出，在程序上梁振英應向香港稅務局申報從UGL收取的款項，再由當局評估梁是否需要為此付稅。

另外，現時香港的逃稅追溯期為6年，據資料顯示曾經有會計師指出，若當局在期限前仍未對疑似逃稅者作出書面質詢的話，便無法追討相關稅項。換言之，假如現時稅務局對梁振英UGL事件在2017年3月31日之前，仍未作出書面質詢，其實已經過了相關的追溯期。然而，即使已過追溯期限，也不等同相關人士並沒有犯法之嫌，而且現時的立法會專責委員會的調查，正是針對梁振英在UGL事件上，有否出現行為失當的問題。

梁振英強調自己並未有因UGL事件而接受「香港及外國稅務局調查」，假設他最後在稅務處理上的確沒有問題，或者其實現時已經過了逃稅追溯期，但梁振英又可免於「公職人員行為失當」之類的公眾質疑嗎？

（圖片來源：蘋果日報）（撰文：任馬霖）

如果有心逃稅，稅局再追好似冇年期限制